男生慢嘆大杯手搖飲品極速蛀牙 牙醫：慢慢嘆衰過一次過飲

珍珠奶茶等手搖飲品大大杯，不少人邊工作或溫習時邊嘆一杯，但隨時換來一棚爛牙！台灣一名原本牙齒健康的男生，在大學考試結束後發現牙齒縫隙全蛀爛，牙醫追問下才知他每次溫習都會準備含糖手搖飲品提神，但由於一杯700CC太大杯，所以會分次慢慢嘆。本港牙醫提醒，不少人誤以為吃甜易爛牙，但其實蛀牙與進食次數有關，無論吃甜或鹹，每次進食後口腔偏酸性，增加蛀牙風險，所以一杯甜飲慢慢嘆肯定衰過一次過飲。
3月20日是世界口腔健康日，台灣衛福部與牙醫師公會全聯會日前舉行健康口腔周活動，提到有男生嗜飲含糖手搖飲品，而且總是一杯慢慢嘆，結果極速蛀牙。
台灣口腔照護協會理事長黃耀慧解釋，食物不管是甜或鹹，只要是可以被發酵的碳水化合物，細菌都會將之分解，使口腔環境變酸，而含糖的甜食更會加快變酸速度，牙齒容易出現「脫鈣」情況，時間一久會產生蛀洞。
香港大學牙醫學院助理院長（修課課程）梁超敏接受TOPick訪問指進一步解釋，每次進食時，口腔會分解食物中的糖分，令到口腔pH值降低，口腔偏酸可導致牙齒上琺瑯質的礦物質流失，因此唾液有中和pH值的作用，能夠減慢牙齒去礦物化。
不過，唾液需要約20分鐘時間才能中和口腔的酸性，所以保守說進食後約一兩小時，唾液才能中和酸性及再礦物化，修復琺瑯質，從而可推斷若飲食次數過於頻密，唾液沒有足夠的時間中和酸性，長此口腔的pH值長期處於低位，便會形成蛀牙。
梁超敏指出，正常人每日進食早午晚3餐，3餐之間最多只容許一餐小食，維持每日5餐。她解釋，餐與餐之間應留有時間讓唾液中和口腔酸性，切記無時無刻「密密食、密密飲」。她笑言：
"個案中的男生一日分開幾次飲手搖飲品，假設他由下午3時逐少飲至晚上7時，口腔在這4小時內pH值長期偏低，唾液無法中和酸性，仲差過一次過整杯飲，一日還可，長期不堪設想。"

她又提到，為防止蛀牙，不少人士進食後會馬上刷牙，但其實馬上刷牙無助減低口腔酸性，反而刷走牙齒表面的礦物質，加速牙齒表面琺瑯質去礦物化，阻止口水中和酸性，及籍再礦物化修復琺瑯質，令琺瑯質及象牙質耗損。
台灣牙醫師公會全聯會口腔衛生委員會副主委李楊鈞提醒，導致蛀牙的游離糖不只存在於常見的餅乾及糖果中，也存在於蜂蜜、糖漿、果汁、濃縮果汁及各式含糖飲料之內。至於鮮奶及母乳中的乳糖和新鮮水果中的糖份，則不屬於游離糖。
李楊鈞舉例，若家長習慣把糖果餅乾當孩子的獎勵，10顆糖果分10次給，等同讓孩子有10次蛀牙的機會，不如10顆糖分2次給就好，1次吃5顆，「但最好還是別把糖當獎勵。」

一杯野攤開幾個鐘飲真係正宗乞衣格

慢慢飮關乞衣格咩事最多咪就唔識品嚐飲品

乞衣格意思係飲食方面要就住就住咁去延長個感覺 , 但結果係浪費左個味道

她解釋，餐與餐之間應留有時間讓唾液中和口腔酸性，切記無時無刻「密密食、密密飲」

記定忌呀

非事主牙齒

xx示意圖

之前邊度睇飲可樂糖份高,分開時段飲會好d
比屌人d氣都走曬
家下慢慢飲又係蛀

非事主牙齒

我好亂呀
營養師又話最好少食多餐
牙醫又話唔可以攤開食

Content farm 係咁

可樂/其他汽水用飲管飲
唔好同牙有接觸最好

不過環保人士會出來反對

少食多餐消化好
多食少餐牙齒好

不嬲唔飲
每半年洗一次牙唔係正常咩

用化學堂個種移液管黎飲